% 第1章 绪论
\chapter{绪论}
\label{chap:introduction}

\section{任务规划的基本概念}

\keyterm{任务规划}（Task Planning）是人工智能领域的核心研究方向之一，它研究如何让智能系统自主地制定行动序列以实现特定目标。简单来说，任务规划回答的是"做什么"和"怎么做"的问题。

\begin{definition}[任务规划问题]
    一个任务规划问题可以形式化地定义为一个四元组 $\mathcal{P} = \langle S, A, I, G \rangle$，其中：
    \begin{itemize}
        \item $S$ 是状态空间，表示系统所有可能状态的集合；
        \item $A$ 是动作集合，表示智能体可执行的所有动作；
        \item $I \in S$ 是初始状态；
        \item $G \subseteq S$ 是目标状态集合。
    \end{itemize}
    规划的任务是找到一个动作序列 $\pi = \langle a_1, a_2, \ldots, a_n \rangle$，使得从初始状态 $I$ 出发，依次执行这些动作后，系统能够到达某个目标状态 $g \in G$。
\end{definition}

任务规划与人类的日常决策密切相关。当我们计划一次旅行、安排一天的工作、或者思考如何完成一个复杂项目时，我们都在进行某种形式的规划。人工智能领域的任务规划研究旨在将这种能力赋予计算机系统。

\section{任务规划的发展历程}

任务规划的研究始于20世纪60年代末，至今已经历了半个多世纪的发展。

\subsection{早期探索（1969--1980）}

1969年，斯坦福研究院（Stanford Research Institute）的研究人员开发了\keyterm{STRIPS}（Stanford Research Institute Problem Solver）系统，这是第一个具有重要影响力的自动规划系统。STRIPS引入了用前提条件和效果来描述动作的方法，这一表示方法至今仍是规划领域的基础。

同一时期，\keyterm{积木世界}（Blocks World）成为规划研究的标准测试问题。在这个问题中，机器人需要通过移动积木来实现特定的堆叠配置。

\subsection{经典规划时期（1980--1995）}

20世纪80年代至90年代中期，研究者们发展了多种规划方法：

\begin{itemize}
    \item \textbf{偏序规划}（Partial-Order Planning）：允许规划中的动作保持部分有序，提高了规划的灵活性。
    \item \textbf{层次任务网络规划}（HTN Planning）：通过任务分解的方式，将复杂任务分解为简单子任务。
    \item \textbf{规划图方法}：Blum和Furst于1995年提出的GraphPlan算法，通过构建规划图来加速规划过程。
\end{itemize}

\subsection{现代规划时期（1995--2015）}

这一时期的重要进展包括：

\begin{itemize}
    \item \textbf{PDDL语言}：1998年，为了统一规划问题的描述，研究者们制定了\keyterm{规划领域定义语言}（PDDL），并成为国际规划竞赛的标准语言。
    \item \textbf{启发式搜索规划}：FF规划器和Fast Downward系统的出现，使得规划器能够高效处理大规模问题。
    \item \textbf{SAT规划}：将规划问题转换为布尔可满足性问题，利用SAT求解器的强大能力。
\end{itemize}

\subsection{智能时代（2015--至今）}

近年来，深度学习和大语言模型的发展为任务规划带来了新的机遇：

\begin{itemize}
    \item \textbf{强化学习与规划}：AlphaGo等系统展示了学习与规划结合的强大能力。
    \item \textbf{神经符号规划}：将神经网络的学习能力与符号规划的推理能力相结合。
    \item \textbf{大语言模型规划}：探索利用GPT、Claude等大语言模型进行任务规划。
\end{itemize}

\section{任务规划的应用领域}

任务规划技术已广泛应用于多个领域，本节通过三个典型示例来说明。

\begin{example}[交通物流调度问题]
\label{ex:logistics}
    某快递公司需要为5辆配送车规划当日的配送路线。已知：
    \begin{itemize}
        \item 配送中心位于城市中心，坐标为$(0, 0)$；
        \item 共有50个配送点，每个点有一定的货物需求量；
        \item 每辆车的载重限制为2吨，行驶里程限制为200公里；
        \item 部分配送点有时间窗要求（如"上午9点前送达"）。
    \end{itemize}

    这是一个典型的\keyterm{带时间窗的车辆路径问题}（VRPTW）。规划系统需要确定：
    \begin{enumerate}
        \item 每辆车访问哪些配送点（任务分配）；
        \item 每辆车的访问顺序（路径规划）；
        \item 何时到达每个配送点（调度）。
    \end{enumerate}

    目标是在满足所有约束的前提下，最小化总行驶距离或总配送时间。
\end{example}

\begin{example}[机器人任务执行]
\label{ex:robot}
    考虑一个家庭服务机器人，用户发出指令："把客厅桌上的杯子放到厨房水槽里。"

    机器人需要规划以下动作序列：
    \begin{enumerate}
        \item 导航到客厅；
        \item 定位桌子和杯子；
        \item 移动到桌子前的合适位置；
        \item 伸出机械臂抓取杯子；
        \item 导航到厨房（同时保持杯子稳定）；
        \item 定位水槽；
        \item 将杯子放入水槽。
    \end{enumerate}

    这涉及到\keyterm{任务与运动规划}（TAMP）的结合：高层的任务规划决定"做什么"，底层的运动规划决定"怎么移动"。
\end{example}

\begin{example}[军事作战任务分配]
\label{ex:military}
    在一次无人机侦察任务中，指挥中心需要为10架无人机分配侦察任务。已知：
    \begin{itemize}
        \item 有20个需要侦察的目标区域；
        \item 每架无人机的续航时间为4小时；
        \item 不同目标区域的优先级不同；
        \item 存在禁飞区和威胁区域；
        \item 部分目标需要多架无人机协同侦察。
    \end{itemize}

    规划系统需要考虑：
    \begin{enumerate}
        \item 目标分配：哪些无人机负责哪些目标；
        \item 航迹规划：每架无人机的飞行路线；
        \item 时间协调：多机协同侦察的时间安排；
        \item 应急处理：遇到突发情况时的重规划。
    \end{enumerate}

    这是\keyterm{多智能体任务规划}与\keyterm{路径规划}的综合问题。
\end{example}

\section{任务规划与相关学科的关系}

任务规划是一个跨学科的研究领域，与多个学科密切相关：

\begin{itemize}
    \item \textbf{人工智能}：任务规划是AI的核心研究方向之一，与知识表示、推理、搜索等紧密相关。

    \item \textbf{运筹学}：许多规划问题可以建模为优化问题，运筹学提供了丰富的求解方法。

    \item \textbf{控制理论}：在机器人规划中，控制理论为运动执行提供了理论基础。

    \item \textbf{计算机科学}：算法设计、复杂性理论为规划提供了分析工具。

    \item \textbf{认知科学}：人类规划行为的研究为人工规划系统提供了启发。
\end{itemize}

图\ref{fig:planning-relations}展示了任务规划与相关学科的关系。

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        box/.style={rectangle, draw, rounded corners, minimum width=2.5cm, minimum height=1cm, align=center},
        arrow/.style={->, >=stealth, thick}
    ]
        \node[box, fill=blue!20] (planning) at (0,0) {任务规划};
        \node[box, fill=green!20] (ai) at (-3,2) {人工智能};
        \node[box, fill=green!20] (or) at (3,2) {运筹学};
        \node[box, fill=yellow!20] (control) at (-3,-2) {控制理论};
        \node[box, fill=yellow!20] (cs) at (3,-2) {计算机科学};
        \node[box, fill=orange!20] (cognitive) at (0,3) {认知科学};

        \draw[arrow, <->] (planning) -- (ai);
        \draw[arrow, <->] (planning) -- (or);
        \draw[arrow, <->] (planning) -- (control);
        \draw[arrow, <->] (planning) -- (cs);
        \draw[arrow, <->] (planning) -- (cognitive);
    \end{tikzpicture}
    \caption{任务规划与相关学科的关系}
    \label{fig:planning-relations}
\end{figure}

\section{本书结构与学习指南}

本书共分四篇十六章，内容安排如下：

\subsection{内容结构}

\begin{description}
    \item[第一篇：基础篇（第1--6章）] 建立任务规划的理论基础，包括状态空间搜索、经典规划理论、启发式方法、时态规划和层次任务网络规划。这部分内容是后续学习的基础，建议按顺序学习。

    \item[第二篇：方法篇（第7--10章）] 介绍进阶的规划方法，包括约束满足、不确定性规划、多智能体规划和运动规划。这些章节相对独立，可以根据兴趣选择性学习。

    \item[第三篇：应用篇（第11--13章）] 通过三个应用领域展示任务规划技术的实际应用。建议在学完基础篇后，选择感兴趣的应用领域深入学习。

    \item[第四篇：前沿篇（第14--16章）] 介绍最新的研究进展，适合研究生深入学习。这些章节标有\grad 符号。
\end{description}

\subsection{学习建议}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{理论与实践结合}：在学习理论知识的同时，动手完成附录D中的编程实验。

    \item \textbf{循序渐进}：先掌握基础篇的内容，再学习进阶内容。

    \item \textbf{关注示例}：每章的示例都经过精心设计，建议仔细研读。

    \item \textbf{完成习题}：每章末尾的习题有助于检验学习效果。

    \item \textbf{查阅参考文献}：对感兴趣的主题，可以通过参考文献进一步深入学习。
\end{enumerate}

\section*{本章小结}

本章介绍了任务规划的基本概念、发展历程、应用领域以及与相关学科的关系。任务规划研究如何让智能系统自主制定行动序列以实现目标，是人工智能领域的核心研究方向。从1969年的STRIPS系统到现代的大语言模型规划，任务规划技术不断发展，应用领域日益广泛。

\section*{习题}

\begin{enumerate}
    \item 试用自己的语言解释什么是任务规划，并举出日常生活中的两个任务规划例子。

    \item 对于示例\ref{ex:logistics}中的快递配送问题，讨论以下问题：
    \begin{enumerate}
        \item 如果取消时间窗约束，问题会变得更简单还是更复杂？为什么？
        \item 如果允许配送点之间的货物中转，会对问题产生什么影响？
    \end{enumerate}

    \item 查阅资料，了解STRIPS系统的历史，回答：
    \begin{enumerate}
        \item STRIPS的名称是什么的缩写？
        \item STRIPS最初用于什么应用场景？
        \item STRIPS表示方法的核心思想是什么？
    \end{enumerate}

    \item 思考题：你认为任务规划与机器学习有什么区别和联系？

    \item 编程练习：用你熟悉的编程语言，实现一个简单的"积木世界"问题的状态表示，包括：
    \begin{enumerate}
        \item 定义状态的数据结构；
        \item 实现检查某个积木是否在另一个积木上方的函数；
        \item 实现打印当前状态的函数。
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
